% a. Persoonlijk verslag over de (wekelijks-) geleerde stof, zowel in de lessen als door middel van
% literatuur- en zelfstudie.
% b. Ethische verantwoording (onderdeel van het persoonlijke verslag.
% c. Persoonlijke evaluatie over de 5 competenties (in het Engels).

\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage{times}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{makecell}
\usepackage{pdfpages}
\newcommand\fnote[1]{\captionsetup{font=small}\caption*{#1}}
\usepackage{graphicx}
\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{table}{chapter}

\addto{\captionsdutch}{\renewcommand{\bibname}{Referenties}}
\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}

\begin{document}
\title{Persoonlijk Verslag}
\author{Sarah Aggoun \\ 0890338}
\date{\today}
\maketitle
\chapter*{Week 1}
\section*{Artificial intelligence}

AI heeft twee doelen; een wetenschappelijk doel, het bepalen van welke ideeën over kennis en leren intelligentie verklaren,  en een technisch doel, het oplossen van problemen in de echte wereld.

Artificial intelligence heeft roots in de volgende velden:
filosofie, wiskunde, economie, biologie/neurowetenschappen en computer engineering. Filosofie houdt zich bezig met de connectie tussen kennis en actie,

\begin{description}
  \item[Filosofie] Connectie tussen kennis en actie. Intelligentie vereist naast beredenering ok acties.
  \item[Wiskunde] Wat zijn de formele regels om een conclusie te kunnen trekken? Wat kan er worden berekend? Hoe redeneren we met onzekere informatie?
  \item[Economie] De studie van de keuzes die mensen maken om bij een gewenste uitkomst te komen.
  \item[Biologie/neurowetenschappen] Gedachten, actie en bewustzijn wordt gecreeërd door een grote verzameling simpele cellen.
  \item[Computer engineering] Spreekt vrij voor zich.
\end{description}
\subsection*{Aanpakken}
Er zijn vier manieren om AI aan te pakken:

\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
\makecell{Cognitieve modellering:\\Systemen die denken als mensen}&\makecell{Laws of thought:\\Systemen die rationeel denken}\\
\hline
\makecell{Turing test:\\Systemen die zich gedragen als mensen}&\makecell{Rationele agents:\\systemen die zich rationeel gedragen}\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection*{Turing Test}
Alan Turing voorspelde in de jaren 50 dat in het jaar 2000 een machine een kans van 30\% zou kunnen hebben om een persoon voor vijf minuten te laten geloven dat het een mens is. Dit wordt de \emph{Turing test} genoemd. Het probleem met de turing test is dat het niet exact reproduceerbaar, constructied of wiskundig analyseerbaar is.

\subsubsection*{Cognitieve modellering}
Informatieverwerkende psychologie. Er zijn hierbinnen twee aanpakken; het voorspellen en testen van menselijk gedrag (top-down) ofwel \emph{cognitieve wetenschap} en directe identificatie van neurologische data (bottom-up) ofwel \emph{cognitieve neurowetenschap}. Beide delen ze het volgende met AI: de beschikbare theorieën verklaren (of veroorzaken) niets wat lijkt op algemene intelligentie op menselijk niveau.

\subsubsection*{Laws of thought}
Normatief of prescriptief in plaats van beschrijvend. Houdt zich bezig met 'correcte' gedachten en argumenten. Bij deze aanpak is er een directe lijn door wiskunde en filosofie naar moderne AI. Één van de problemen hiermee is dat niet al het intelligente gedrag gebaseerd is op logische redenering. Ook kan je jezelf nu de vraag stellen: wat is het doel van denken en welke gedachten zou ik \emph{moeten} hebben van alle gedachten die ik zou \emph{kunnen} hebben.

\subsubsection*{Rational agents}
Het hebben van rationeel gedrag. Volgt niet per sé uit denken, reflexen, maar denken zou altijd tot rationeel gedrag moeten leiden. Een \emph{agent} is een entiteit dat waarneemt en handelt. Perfect rationele agents zijn onhaalbaar vanwege de beperkingen in rekenkracht.

\chapter*{Week 2}
\section*{Agents}
Een \emph{agent} is een entiteit die waarneemt en op basis daarvan acties uitvoert. Dit kunnen onder andere mensen, dieren, robots of andere systemen met sensoren zijn. De \emph{agent function} koppelt de waarnemingen aan acties:
$$f : P* \to A$$

De \emph{agent program} draait hierbij op de fysieke architectuur om $f$ te produceren.

\subsection*{Rationaliteit}
Een \emph{rationele agent} maakt keuzes die, voor zover deze dat bepaald heeft uit de waarnemingen, de verwachte uitkomst maximaliseert. Dit betekent echter niet dat dit altijd correct is. De waarnemingen die gedaan zijn zullen niet altijd alle relevante informatie geven en de resultaten van bepaalde acties zullen ook niet altijd als verwacht zijn.

Om een rationele agent te ontwerpen, moet de taakomgeving worden gespecificeerd. Dit kan worden gedaan met \emph{PEAS}. PEAS staat voor het volgende:
\begin{description}
  \item[Performance measure:] Prestatiemeting. Bv. veiligheid, prijs, kwaliteit of efficientie.
  \item[Environment:] Omgeving. Alles wat er om de agent heen gebeurt.
  \item[Actuators:] Alle output. Bv. speakers of displays.
  \item[Sensors:] Alles dat wordt waargenomen. Bv. toetsenbord, camera of temperatuursensors.
\end{description}
\newpage
\subsection*{Typen agents}
Er zijn vier typen agents:
\begin{description}
  \item[Simple reflex agents:] Agents die alleen acties ondernemen op basis van wat ze op dat moment waarnemen. Ze negeren hierbij alle waarnemingsgeschiedenis.
  \item[Reflex agents with state:] Ookwel \emph{model-based reflex agents}. De huidige toestand op basis van eerdere waarnemingen van de agent wordt in de agent zelf opgeslagen. Zo worden er ook aspecten meegenomen in het maken van beslissingen die niet direct zichtbaar zijn. Verder werken deze hetzelfde als de simple relex agents.
  \item[Goal-based agents:] Maken gebruik van informatie die gewenste uitkomsten beschrijven. Zo kan de agent een keuze maken gebaseerd op hoe deze het snelst bij een doel kan komen.
  \item[Utility-based agents:] Vergelijkbaar met goal-based agents maar maken het mogelijk om een graad van wenselijkheid te definiëren per toestand. Dit wordt gedaan met een \emph{utility function} die een toestand koppelt aan de \emph{utility} van die toestand.
\end{description}

\section*{Problemen oplossen}
\subsection*{Probleemtypes}
\begin{description}
\item[Single-state problem:] Deterministisch, volledig waarneembaar. Agent weet precies in welke toestand hij zich zal bevinden; oplossing is een sequentie.
\item[Conformant problem:] Niet waarneembaar. Agent weet niet in welke toestand hij zich bevindt. Als er een oplossing is, is deze sequentieel.
\item[Contingency problem:] Nondeterministisch en/of gedeeltelijk waarneembaar. Waarnemingen bieden nieuwe informatie over de huidige toestand. Oplossing is een 'noodoplossing'.
\item[Exploration problem:] Onbekende toestand.
\end{description}
\newpage
\subsection*{Implementatie}
Een \emph{state} is een (representatie van) een fysieke configuratie. Een \emph{node} is een datastructuur wat een deel van een \emph{search tree} vervangt.

Een strategie wordt gedefinieerd door de volgorde van \emph{node expansions} te kiezen en wordt geëvalueerd door de volgende aspecten:
\begin{description}
  \item[Compleetheid] Wordt er altijd een oplossing gevonden als deze bestaat?
  \item[Tijd complexiteit] Aantal nodes dat wordt gegenereerd of uitgebreid.
  \item[Ruimte complexiteit] Maximale aantal nodes in het geheugen.
  \item[Optimaliteit] Wordt er altijd de voordeligste oplossing gekozen?
\end{description}

Tijd en ruimte complexiteit worden gemeten met de volgende waarden:
\begin{description}
  \item[$b$] Maximale branching factor van de search tree.
  \item[$d$] Diepte van de voordeligste oplossing.
  \item[$m$] Maximale diepte van de \emph{state space} (kan $\infty$ zijn).
\end{description}

\subsection*{Zoek-strategieën}
\emph{Uninformed} strategieën maken alleen gebruik van de informatie uit de probleemstelling.

\begin{description}
  \item[Breadth-first search:] De meest oppervlakkige niet-uitgebreide node wordt uitgebreid. Heeft ruimte als grote nadeel. Er worden met een hoge snelheid nodes gegenereerd.
  \item[Uniform-cost search:] De voordeligste onuitgebreide node wordt steeds uitgebreid. Bij gelijke kosten voor alle nodes is dit hetzelfde als \emph{breadth-first search}.
  \item[Depth-first search:] De diepste onuitgebreide node wordt steeds uitgebreidt. Geeft problemen bij ruimtes met oneindige diepten en ruimte met loops.
  \item[Depth-limited search:] Hetzelfde als \emph{depth-first search} maar met een limiet van $l$. Nodes op diepte $l$ hebben geen opvolgers.
  \item[Iterative deepening search:] \emph{Depth-first} tot een aangegeven diepte, daarna \emph{breadth-first}.
\end{description}

\chapter*{Week 3}
\section*{Logical agents}
De \emph{declaratieve} aanpak voor het bouwen van een agent houdt het volgende in: vertel de agent wat het moet weten. Hierna kan de agent zichtzelf vragen wat hij moet doen. Deze antwoorden komen uit de \emph{knowledge base} (KB; verzameling zinnen in een formele taal).

Agents kunnen worden bekeken op \emph{knowledge level} (wat ze weten) of \emph{implementatie level} (datastructuren en algorithmes die deze manipuleren).

Enkele termen:
\begin{description}
  \item[Logics:] Formele talen voor het representeren van informatie zodat er conclusies kunnen worden getrokken.
  \item[Syntax:] Definiëert de zinnen in de taal.
  \item[Semantics:] Definiëert de 'betekenis' van zinnen. Bepaalt de interpretatie.
  \item[Truth value:] \emph{True} of \emph{False}.
  \item[World:] Toewijzingen van \emph{truth values} aan propositionele symbolen.
  \item[Model:] Een mogelijke \emph{world} waar elke zin \emph{True} is.
  \item[Tautologiy:] Een zin die altijd \emph{True} is onafhankelijk van de \emph{world} of de semantiek.
  \item[Contradiction:] Een zin die altijd \emph{False} is onafhankelijk van de \emph{world} of de semantiek.
  \item[Satisfiable sentence:] Een zin die waar kan zijn in ten minste één \emph{world}.
\end{description}
\newpage
\subsection*{Validity en Entailment}
\begin{itemize}
\item Een zin is \emph{valid} als het \emph{True} is in alle \emph{models}.
\item \emph{Validity} is verbonden aan de gevolgtrekking via de \emph{Deduction Theorem}.
\item Een zin is \emph{satisfiable} als het waar is in ten minste één \emph{model}.
\item Een in is \emph{unsatisfiable} als het in geen enkel \emph{model} waar is.
\item \emph{Entailment} betekent dat het een uit het ander kan volgen (als $p$ dan $q$).
\end{itemize}

\subsection*{Models}
$m$ is een model van een zin $\alpha$ als $\alpha$ waar is in $m$. $M(\alpha)$ is de set van alle modellen van $\alpha$. $KB\models\alpha$ mits $M(KB) \subseteq M(\alpha)$.

\subsection*{Propositionele logica}
Elke willekeurig ingewikkelde formule kan worden geschreven in een eenvoudige standaardvorm; een conjunctie van disjuncties (clausule form):
$$(\dots\lor\dots\lor\dots)\and(\dots\lor\dots)\and(\dots\lor\dots\lor\dots\lor\dots\lor\dots)\land\dots$$

Twee zinnen zijn \emph{logisch equivalent} als ze in beide models waar zijn: $\alpha\equiv\beta$ mits $\alpha\models\beta$ en $\beta\models\alpha$.

\begin{description}
  \item[Horn Form:] KB = conjunctie van \emph{Horn clauses}.
  \item[Horn clause:] Propositie symbool of (conjunctie van symbolen) $\Rightarrow $ symbool.
  \item[Modus Ponens:] Compleet voor Horn KBs. $$\frac{\alpha_1,\dots,\alpha_n \qquad \alpha_1\land\dots\land\alpha_n\Rightarrow\beta}{\beta}$$. Kan gebruikt worden bij \emph{forward chaining} of \emph{backward chaining}.
  \item[Forward chaining:] Elke regel die voldaan is wordt in de KB gestopt. De conclusie wordt aan de KB toegevoegd tot de query is gevonden. Data-driven. wordt gebruikt voor automtische verwerking.
  \item[Backward training:] Terugwerken vanaf query $q$ om deze te bewijzen. Goal-driven, wordt gebruikt bij probleemoplossingen.
\end{description}

% \subsubsection*{Satifiability testing (SAT)}
% Gegeven een set clausulen $C$, is $C$ \emph(satisfiable)? Het antwoord is dan een model $M$.


\chapter*{Week 4}
\section*{Uncertainty}
Hoe kan er worden omgegaan met onzekerheid:
\begin{itemize}
  \item Default of niet-monotone logica
  \item Regels met fudge factoren
  \item Probability
\end{itemize}

\emph{Probability} is de kans dat iets gebeurt. \emph{Utility theory} wordt gebruikt om voorkeuren te representeren. \emph{Decision theory} = \emph{utility theory} + \emph{probability theory}.

\chapter*{Week 6}
\section*{Data Mining}
\emph{Data mining} is het proces van het selecteren, verkennen en modelleren van grote aantallen data om patronen te ontdekken.

Taken:
\begin{itemize}
  \item Voorspellende data mining (met toezicht):
    \begin{itemize}
      \item Classificatie
      \item Regressie
      \item Tijdreeksen
    \end{itemize}
  \item Kennisdetectie (zonder toezicht):
    \begin{itemize}
      \item Uitschieters detecteren
      \item Clustering
      \item Associatieregels
      \item Samenvating
      \item Visualisatie
    \end{itemize}
\end{itemize}


\chapter*{Week 7}


\end{document}
